%\thispagestyle{empty}
%\documentclass{letter}
%\usepackage{xepersian}
%\settextfont{XB Zar}
%\setlatintextfont{XB Zar}












\section{
داده‌کاوی و زبان برنامه‌نویسی  \texttt{R}
}
\begin{flushleft}
	\small{ الهام حصارکی }
\end{flushleft}


\vspace{1\baselineskip}


جملهٔ «ما در جهان اطلاعات زندگی می‌کنیم» بسیار معروف است، در حالیکه در واقع «ما در عصر داده‌ها زندگی می‌کنیم». به عبارت دیگر بشر در جهانی زندگی می‌کند که هر روز حجم انبوهی از داده‌هایی تولید و گردآوری می‌شوند که تحلیل آن‌ها یک نیاز مهم و ضروری است. اصطلاح داده‌کاوی در سال ۱۹۹۰ در جامعه پایگاه‌داده مطرح شد که در واقع فرایند محاسباتی کشف الگوها در مجموعه‌های انبوه داده با استفاده از روش‌های هوش مصنوعی، یادگیری ماشین، آمار و سیستم‌های پایگاه داده است. هدف کلی فرایند داده‌کاوی استخراج اطلاعات از مجموعه داده و نگاشت آن به یک ساختار قابل فهم برای استفاده‌های آتی است. به بیان دیگر، داده‌کاوی فرایند کشف الگوهای جالب‌توجه و دانش از حجم انبوه داده‌ها است. زبان برنامه‌نویسی \texttt{R}، یک زبان آزاد و رایگان برای استفاده‌های آماری و داده‌کاوی است که همواره جزو اصلی‌ترین ابزارهای داده‌کاوان بوده است.


در این ارائه ضمن معرفی مفاهیم مقدماتی داده‌کاوی، به زبان \texttt{R} و چرایی استفاده از آن نیز اشاره خواهد شد.



\vspace{2\baselineskip}


{\small کلیدواژه‌ها: داده‌کاوی، پیش‌پردازش، روش‌شناسی، انواع الگوها، مدل \lr{CRISP-DM}، زبان برنامه‌نویسی \texttt{R}، آمار، یادگیری ماشین، سیستم‌های پایگاه داده } 

\vspace{3\baselineskip}




{\large سرفصل‌ها: }
       
        
\vspace{1\baselineskip}


\begin{itemize}

\item  نگاهی اجمالی به ضرورت طرح مبحث داده‌کاوی و تاریخچه تکامل آن
\item  کاربردهای داده‌کاوی و بررسی مثال‌های جهان واقعی
\item  بررسی فرایند داده‌کاوی
\item  بررسی مدل CRISP-DM
\item  بررسی انواع داده‌های قابل کاوش
\item معرفی انواع الگوهای قابل کشف
\item  انتخاب روش داده‌کاوی مناسب براساس مسئله
\item  نگاهی اجمالی به بحث پیش‌پردازش داده‌ها
\item   نگاهی به الگوریتم‌های داده‌کاوی
\item  فناوری‌های قابل استفاده در داده‌کاوی
\item  بررسی زبان برنامه‌نویسی \texttt{R}، و استفاده از آن در داده‌کاوی در گام‌های مختلف داده‌کاوی
    
    
   

\end{itemize}





